 \input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{srcltx}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{1STMG} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf E3C : suites (1)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}
Une ruche est initialement composée de 50 000 abeilles dont une reine.\\
On constate la population d’abeilles de cette ruche diminue de 8 \% chaque année à
cause de la pollution et du bruit.\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Une feuille de calcul nous donne l’évolution du nombre d’abeilles dans cette
ruche.\\
Le rang 0 correspond à l’année 2019.
En voici un premier extrait :
\begin{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tableur*[3]{A/3cm,B/2cm,C/2cm,D/2cm,E/2cm,F/2cm,G/2cm}
\celtxt*[c]{A}{1}{Rang de l'année}
\celtxt*[c]{A}{2}{Nombre d'abeilles}
\celtxt*[c]{B}{1}{$0$}
\celtxt*[c]{B}{2}{$50~000$}
\celtxt*[c]{C}{1}{$1$}
\celtxt*[c]{C}{2}{$46~000$}
\celtxt*[c]{D}{1}{$2$}
\celtxt*[c]{D}{2}{$42~320$}
\celtxt*[c]{E}{1}{$3$}
\celtxt*[c]{E}{2}{$38~934$}
\celtxt*[c]{F}{1}{$4$}
\celtxt*[c]{F}{2}{$35~820$}
\celtxt*[c]{G}{1}{$5$}
\celtxt*[c]{G}{2}{$32~954$}
%\selecCell{B}{1}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{center}
Justifier la valeur obtenue dans la cellule C2.\\
Quelle formule peut-on saisir dans la cellule C2 qui, recopiée vers la droite,
permet de calculer les valeurs de la ligne 2 ?\\
  \item On note $u_n$ le nombre d’abeilles au bout de $n$ années. On a donc $u_0 = 50 000$.
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item Justifier que la suite $(u_n)$ est géométrique et préciser sa raison.
    \item Une ruche produit du miel si au moins 10 000 abeilles l’habitent.
En observant le tableau ci-dessous, indiquer à partir de quelle année la ruche
ne produira plus de miel.\\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tableur*[3]{S/2cm,T/2cm,U/2cm,V/2cm,W/2cm,X/2cm}
\celtxt*[c]{S}{1}{$17$}
\celtxt*[c]{S}{2}{$12~116$}
\celtxt*[c]{T}{1}{$18$}
\celtxt*[c]{T}{2}{$11~147$}
\celtxt*[c]{U}{1}{$19$}
\celtxt*[c]{U}{2}{$10~255$}
\celtxt*[c]{V}{1}{$20$}
\celtxt*[c]{V}{2}{$9~435$}
\celtxt*[c]{W}{1}{$21$}
\celtxt*[c]{W}{2}{$8~680$}
\celtxt*[c]{X}{1}{$22$}
\celtxt*[c]{X}{2}{$7~986$}
%\selecCell{B}{1}
\end{tikzpicture}
\end{center}

  \end{enumerate}

  \item On s’intéresse à une ruche qui n’est soumise ni au bruit, ni à la pollution.
Le graphique ci-dessous représente les premières valeurs $v_n$ , donnant le nombre d’abeilles de cette ruche au bout de $n$ années.
\begin{center}

\begin{center}
\psset{xunit=1.5cm,yunit=0.002cm,arrowsize=3pt 3}
\begin{pspicture}(-1,-100)(7,3000)
\multido{\n=0+1}{8}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,0)(\n,3000)}
\multido{\n=0+500}{7}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(7,\n)}
\psaxes[linewidth=1.25pt,Oy=6500,Dy=500,Dx=1,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(0,0)(7,3000)
\psdots[linecolor=blue](0,600)(1,950)(2,1300)(3,1650)(4,2000)(5,2350)
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{15}{x 15 mul}\uput[r](15,230){\blue $R$}
%\psline[linecolor=black,linewidth=1pt,linestyle=dashed]{->}(8,0)(8,100)
%\psline[linecolor=black,linewidth=1pt,linestyle=dashed]{->}(8,100)(0,100)
%\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45](10,150)
\uput[u](7,0){{$n$}}
\uput[r](0,2900){{$v_n$}}
\end{pspicture}
\end{center}
\end{center}

\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item Pourquoi peut-on conjecturer que la suite $(v_n)$ est une suite arithmétique ?\\
En admettant que la suite $(v_n)$ est arithmétique et sachant que $v_0=7100$ et
$v_4=8500$, déterminer la raison de la suite $(v_n)$.
  \item On rappelle qu’une ruche produit du miel si au moins 10 000 abeilles l’habitent.\\
À partir de combien d’années cette ruche produira-t-elle du miel ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}

